楊森：法官閣下，我認罪但不認錯，也不會求情亦不作上訴

編按：民主黨前主席楊森、壹傳媒創辦人黎智英及工黨副主席李卓人，被指於前年 8 月 31 日於港島參與「未經批准集結」案，原本今日在區域法院開審，案件甫開庭，三名被告答辯時表示認罪，本文為楊森的自行陳詞全文。

法官閣下，我對 8.31 被控的罪名，認罪但不認錯，亦不會求情。以下是我的陳述。

首先，我認同政治哲學學羅斯（J.Rawls）提出的公平理論（Theory of justice），即每人享有平等的自由，和公平的平等機會，以及他指的公民抗命（Civil disobedience）。即為了爭取更公平的法例，不惜以身試法。我是以公民抗命形式，來抗議公安條例惡法，因為警方不發出不反對通知書，禁止和平集會遊行，是違反香港人權法案第 17 條及基本法第 27 條，即本港居民享有論言論、新聞、出版的自由、結社、集會、遊行、示威等自由。

香港變大陸式選舉 未選已預知結果

法官閣下，我以身試法，是因很擔心現時本港政局，故此要堅持示威遊行的權利。國安法生效，人大修改本港政制，使民主出現大倒退。 不祇違反基本法循序漸進落實民主的原則，更令本港回歸後的民主進程被廢。可以說一國兩制走向一國一制，高度自治毀於一旦。本港已被中央全面管治。今天，由特首選舉到立法會選舉，將變成大陸式的選舉，則未選已預知結果。

政府亂世用重典，以為嚴厲執法，大舉搜捕和起訴不同政見人士，便可以震攝港人。但港人籍著憲法賦予用和平方式表達政見的示威遊行就被禁止。當權者強調愛國者治港。我不禁想起，穆勒（J.S.Mills）在《論自由》 （On Liberty）所指，國家的價值，從長遠看來，歸根到底還在組成它全體個人的價值。他重視個人價值和提出出版自由、思想自由、和言論自由。正是中國傳統文化則較重視，個人對國家和家庭的義務，但卻輕視個人的權利。堅持參與是次未經批准的遊行，正是因為我不願意眼看這些個人權力受審查、剝奪。

2019 年開始發生的一連串事件， 無疑反映出傳統文化及中央一黨專政的政治文化。試想，本港是中西文化薈萃的國際社會，又是實行一國兩制的資本主義，我們行駛公民權利，何以要經當權者批准呢？

泛民不會做忠誠反對派

坦白說，我是中國人，但亦是港人，熱愛這片家園，但愛國不等於愛黨，中國對我來說，是人民、文化及土地，但不是指某一個政權。事實上，中國五千年文化中，尊重人民福祉的朝代，自然會受到人民的尊重和愛載的。

我想強調，泛民不會做所謂忠誠反對派，反而會忠誠站在人民那邊，代表民眾監察，和制衡特區政府施政。為港人在一國兩制的框架下爭取度自治，不斷努力。

籲港人勿受強權嚇怕，甚或放棄堅持

法官閣下，我認為和平示威、集會、遊行是要繼續的。在本港政治低壓，民主大倒退、普選遙遙無期之下，港人的核心價值，即民主、法治、人權、自由、和多元化社會更加要堅持下去。港人核心價值，已成為港人信念的共同體。堅持維護價值，會維繫社會民心，令港人努力維持如常生活。面度強權，如當年捷克哈維爾（V.Have）所指，要以真話面對謊言。港人切勿受強權嚇怕，自我畏縮，甚或放棄堅持。政治哲學者鄂蘭（H. Arendt）也指出，自由是要付諸行動的。港人要沉著面對政局，以和平、理性、非暴力去參與，和維護公民社會，及支持本港崇尚核心價值的社團，和企業及其活動。

法官閣下，我承認參與未經批准的非法遊行， 但我不會承認我做了錯事。當遊行未得警方發出不反對通知書時，我站出來參與遊行，為的是堅持示威遊行是港人應有的人權，受到憲法保障。 亦籍此抗議警方的濫權，隨意禁止港人和平示威遊行，剝奪港人應有的公民權利。所以，我願意以身試法，以和平方式進行公民抗命， 並願意接受法律的刑責。最後，我以法國作家卡謬（A.Camus）的《西西弗斯神話》（The Myth of Sisyphaus）書中人物故事總結陳辭。卡謬（A .Camus）書中的人物西西弗斯犯了罪，受天神懲罰要推石頭上山頂。但去到山頂後， 石頭即自動由山頂滾落山腳。但我會欣然地下山，再次被山腳將石頭推上山頂，有如爭取民主、法治、人權和自由一樣，我會謹守崗位，堅持下去，不會放棄。港人鍥而不捨爭取下去，民主、自由的日子總會來臨的。

法官閣下，我認罪但不認錯，也不會求情亦不作上訴。謹此陳辭。多謝法官閣下。

push

篇辭寫得好好

認罪但不認錯

你唔覺得錯
可以認同案件陳述

但呢條"罪" 你認同真係有發生?

知唔知咩係公民抗命

有料👍

Up咩撚

可惜嘅係
所謂法官只係執行任務
並非裁決是非黑白

欲加之罪

觸犯現有法律 就係 法律上嘅有罪

你可以話係惡法又盛，但冇計

正如幾十/百年前同性戀係犯法，但唔代表有錯

對錯可以係道德上嘅討論
是否犯法係法律上嘅討論

孫中山當年都犯法啦 咁歷史係咪話佢錯
甘地做既野係印度所係犯法啦 咁佢係咪又做錯
唔跟法律係犯左政權訂下既規則 而唔係本身件事對錯
所以一個地方無法律就無人犯法

民主倒退

熱狗：民主黨全部係鬼！！：

你都幾智障
得閒多啲用下個腦去慢慢理解

如果你年紀輕 真係唔怪你
但如果你over 25歲 入過呢個社會
應該都唔會講得出呢番說話

我唔否認傳統民主派係好撚膠
但呢番說話由佢地講出口真係特別唏噓

有犯法， 冇犯罪

以前有好多冇社會知識既人就係好似你咁諗
以為犯法就係做錯事
但當你明白法律只係手段
為既只係表面公正 實情係維護既得利益者
你就會知道原來法律面前 窮人只有含撚

何須教精五毛？

唔止以前，而家都仲有好多人覺得觸犯法律 = 一定係錯

成王敗寇

佢地提倡民主回歸 開花結果
個果當然要食翻

說實話係因為讀過通識 所以更清楚呢點
唔知好嬲定好笑

講得幾好
Respect

國家的價值，從長遠看來，歸根到底還在組成它全體個人的價值。他重視個人價值和提出出版自由、思想自由、和言論自由。

個官到時會屌鳩楊森不學無術
仲會重判

Respect 你地

呢啲可以留個記錄,但党官係唔會理

推

又嘥一個acc

又晒左一個連登Acc。。。
唔介意PR，但可唔可以高質素少少。。。

勁

香港人加油

承認違反法律=認罪
但依個行為並無錯，所以唔認錯

你想講嘅應該係「錯」而唔係「罪」

已封鎖會員 - 攝衫的T仔
封鎖原因:對住黃絲梗係性騷擾左先啦

你logic??

藍蛆嚟架

撐住，點都支持

有時間睇多D書

我估佢真係無諗過香港可以墮落得咁快

利申，讀u上過佢堂

俾心機讀好啲書
之後入大學第一個要讀嘅係logic course

不過大學啲logic 都未必教呢啲基本野
我建議你搵醫生睇睇有冇得醫

我認罪但不認錯
廢老即係廢老

冇辦法 佢一直講法官法官但其實係講畀香港人聽

路遙知馬力，日久見楊森

blocked 5毛來

其實法例好似無要求和平集會一定要有不反對通知書？

你老母2019年之後多左好多你呢啲垃圾會員

“罪與錯”都係不道德與邪惡，
應該話承認違法，
但不認罪認錯，
因為所謂 “法”，
自古以來都有暴政惡法，
橫蠻惡法多的是，
滿清留法不留頭，
可罪之有？

RESPECT

傻仔

坦白說，我是中國人，但亦是港人，熱愛這片家園，但愛國不等於愛黨，中國對我來說，是人民、文化及土地，但不是指某一個政權。事實上，中國五千年文化中，尊重人民福祉的朝代，自然會受到人民的尊重和愛載的。

一日係大中華膠
一日無獨立既心
永遠都唔會夠支共鬥

公安條例有寫，但係根本同人權法有抵觸

講得好

黑警治港，法官都要服從佢哋嘅指示

//坦白說，我是中國人，但亦是港人，熱愛這片家園，但愛國不等於愛黨，中國對我來說，是人民、文化及土地，但不是指某一個政權。事實上，中國五千年文化中，尊重人民福祉的朝代，自然會受到人民的尊重和愛載的。//

此po 已完

「欲加之罪 何患無辭
法官閣下，我唯有認罪，但唔認錯」

咁解釋清唔清楚d？方便d蠢人了解

其實我覺得幾型

講真 佢地都知坐硬

橫坐掂坐 點解要懺悔，點解要求情？

跟本就無做錯，無做錯駛乜懺悔？

罪係你定
對錯係良知，係道德層面

e.g. 殺人係犯罪，但如果潘媽媽今晚走去殺左陳同佳我唔會覺得潘媽媽有錯

同學

法官：毫無悔意，監禁10年

當呢班撈左咁多年政治油水既人都訓得醒, 可想而知情況有幾咁惡劣

慷慨陳詞
好似古人嗰啲說話
香港人俾人迫撚到咁

佢係大中華膠 但我地唔需要認同佢所有野

個人覺得佢其他部分講得幾好

佢又未必係0.5
不過ON9姐

連登果然多弱智

//泛民不會做忠誠反對派\\
希望真係講得出做得到根據過往嘅投票記錄
已經令到好多人失望同唾棄

唏噓到

Ching,小心啲引戰撚樣

respect !

Push

//港人核心價值，已成為港人信念的共同體。堅持維護價值，會維繫社會民心，令港人努力維持如常生活。面度強權，如當年捷克哈維爾（V.Have）所指，要以真話面對謊言。港人切勿受強權嚇怕，自我畏縮，甚或放棄堅持。政治哲學者鄂蘭（H. Arendt）也指出，自由是要付諸行動的。港人要沉著面對政局，以和平、理性、非暴力去參與，和維護公民社會，及支持本港崇尚核心價值的社團，和企業及其活動。//
呢段好好

法官閣下，我承認參與未經批准的非法遊行， 但我不會承認我做了錯事。當遊行未得警方發出不反對通知書時，我站出來參與遊行，為的是堅持示威遊行是港人應有的人權，受到憲法保障。

佢咪自己解釋咗囉
可唔可以唔好淨係睇標題？

很好，真的很好

講咁多都晒氣
個法官都係判你坐監
同共產黨講道理不如慳返啖口水濕下個喉嚨仲好

有骨氣

.比香港人聽你估真係比哂法官聽呀
就係知同老共哂口水所以咪直接認罪囉

『警方不發出不反對通知書，禁止和平集會遊行，是違反香港人權法案第 17 條及基本法第 27 條，即本港居民享有論言論、新聞、出版的自由、結社、集會、遊行、示威等自由。』

民主黨過去現在未來，我都未必同意佢哋所做嘅事，唯獨呢篇文，我極度認同

留低歷史印記，乜柒都唔講後世點知發生咩事

Respect